\documentclass[twoside,letterpaper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\addto\captionsenglish{%
  \renewcommand{\figurename}{Fig.}%
  \renewcommand{\tablename}{Tabla}%
  \renewcommand{\lstlistingname}{Listado}%
  %\renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}%
}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=Selección de hardware para la aplicación, pdfauthor=José Ignacio Mota Ortiz, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{3}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}
\renewcommand\thesubparagraph{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.null{paragraph}.\arabic{subparagraph}}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.5in}
\setlength\oddsidemargin{1in}
\setlength\evensidemargin{1in}
\setlength\textheight{8.278in}
\setlength\textwidth{6.5in}
\setlength\footskip{0.561in}
\setlength\headheight{0.5in}
\setlength\headsep{0.461in}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter

\newcommand\ps@Nada{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\rmfamily\color{black}Escuela Superior de Informática. Universidad de Castilla la Mancha\hfill \hfill }
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{Sel.HW.Aplicación Pág.}}}{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{\thepage{}}}}}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\makeatother
\pagestyle{Standard}
\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{Selección de hardware para la aplicación}
\author{José Ignacio Mota Ortiz}
\date{2017-05-15}
\begin{document}
\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Nada}

{\centering\bfseries
SELECCIÓN DE HARDWARE PARA LA APLICACIÓN PARA
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA \\DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON \\EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
{Escuela Superior de Informática.}
\par}

\begin{center}
\includegraphics[width=.2\textwidth]{figures/informatica.png}
\end{center}

\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Version 0.1
\par}

{\centering\bfseries
15 de Mayo de 2017
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado para:
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática\\
Paseo de la Universidad, 4, 13071 Ciudad Real, Ciudad Real\\
926 29 53 00
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado por:
\par}

{\centering\bfseries
José Ignacio Mota Ortiz
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática
\par}

{\centering\bfseries
joseignacio.mota@alu.uclm.es
\par}

\clearpage{\centering\bfseries
SELECCIÓN DE HARDWARE PARA LA APLICACIÓN PARA\\DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}

\bigskip
{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}
TABLA DE CONTENIDOS
\par}


\bigskip

\setcounter{tocdepth}{9}
\renewcommand\contentsname{}
\tableofcontents

\bigskip

\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Standard}
\section[INTRODUCCIÓN]{\rmfamily\bfseries INTRODUCCIÓN}
\hypertarget{RefHeading15659017292}{}
{
La Escuela Superior de Informática de Ciudad Real solicita el diseño y despliegue de una red inalámbrica para I+D de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Debido a que la infraestructura de red Eduroam existente sólo permite el acceso a la misma por parte de personas por motivos de seguridad, la conexión de dispositivos autónomos es imposible.\\
A causa de la imposibilidad de hacer uso de la infraestructura de la que ya dispone la Escuela surge la necesidad de una nueva infraestructura de red para poder realizar investigación y desarrollo acerca del Internet de las Cosas.\\
Para esto sería necesario que la red desplegada diese cobertura a toda la tercera planta del edificio, a parte de la segunda planta, primera planta, y planta baja.\\
\\
El presente documento de selección de hardware se genera para proporcionar información acerca de los componentes hardware elegidos para ser utilizados en la aplicación de muestra.
}
\subsection[IDENTIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading15859017292}{}
{ 	Se referirá al sistema que se pretende construir como ESI\_IoT. \\
	El cliente que proveerá las especificaciones de este sistema es la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real, en adelante ESI. \\
	El usuario final del sistema será la ESI. \\
}

\subsection[PROPÓSITO]{\rmfamily\bfseries PROPÓSITO}
\hypertarget{RefHeading16059017292}{}
{
El propósito del sistema a construir es proporcionar una infraestructura de red destinada a la investigación y desarrollo de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Mientras que el sistema será utilizado por personal de investigación de la ESI (profesorado, tecnólogos y alumnos desarrollando Trabajos de Fin de Grado), este documento está destinado a ser leído y comprendido por el personal involucrado en su desarrollo y los interesados que deban aceptar los aspectos aquí descritos.
}

\subsection[ALCANCE]{\rmfamily\bfseries ALCANCE}\label{sec:alcance}
\hypertarget{RefHeading16259017292}{}
{
A continuación se listan los objetivos de este proyecto, que definirán inicialmente su alcance:
\begin{itemize}
	\item Diseño de la infraestructura de red.
	\item Elección del hardware de red.
	\item Despliegue y configuración de la red.
	\item Diseño de una aplicación de muestra.
	\item Elección de hardware para dicha aplicación.
\end{itemize}
Este proyecto tiene un alcance local, puesto que la infraestructura no será accesible desde el exterior, y sólo será utilizable por personal perteneciente a la ESI.\\
El objetivo principal de este documento es dejar constancia del hardware que se ha elegido para construir la aplicación de muestra del sistema.
}
\newpage

\subsection[PERSONAL INVOLUCRADO]{\rmfamily\bfseries PERSONAL INVOLUCRADO}
\hypertarget{RefHeading16959017292}{}
{
\begin{table}[htpb]
\caption{Personal involucrado}
\label{tab:personal}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
%\centering{\bfseries Nombre} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Rol} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Categoría} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Responsabilidades} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Contacto} &
%~\\\hline

\centering{\bfseries Nombre} &
{José Ignacio Mota Ortiz}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Gestor de proyecto, Analista de requisitos, Diseñador, Programador}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico Superior en Administración de Sistemas basados en Red, Estudiante de Ingeniería Informática}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Gestionar el proyecto, analizar y especificar requisitos, diseñar y desplegar la infraestructura de red, desarrollar la aplicación de prueba}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:joseignacio.mota@alu.uclm.es}{joseignacio.mota@alu.uclm.es}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}



\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Félix Jesús Villanueva Molina}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:Felix.Villanueva@uclm.es}{Felix.Villanueva@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}


\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{David Villa Alises}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor interino}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:David.Villa@uclm.es}{David.Villa@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}\newpage

\subsection[DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS]{\rmfamily\bfseries DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS}
\hypertarget{RefHeading16459017292}{}{

En esta sección se definirán los términos, acrónimos y abreviaciones utilizadas a lo largo del documento:

\begin{table}[htpb]
\caption{Definiciones, acrónimos y abreviaturas}
\label{tab:acronimos}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Término o Acrónimo} &
\centering\arraybslash{\bfseries Definición}\\\hline
{AP} &
{Access Point}\\\hline
{ESI} &
{Escuela Superior de Ingeniería}\\\hline
{IoT} &
{Internet of Things}\\\hline
{PoE} &
{Power over Ethernet}\\\hline
{UCLM} &
{Universidad de Castilla la Mancha}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}

\subsection[VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES]{\rmfamily\bfseries VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES}
\hypertarget{RefHeading16859017292}{}
{
Este documento está destinado sólo al personal de la ESI que esté trabajando en el proyecto, así como a los interesados que deban aceptar aspectos descritos en el mismo.
}\newpage

\section[ESTUDIO DE LA SITUACIÓN]{\rmfamily\bfseries ESTUDIO DE LA SITUACIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Tras realizar la instalación del sistema se desea desarrollar una aplicación para demostrar el funcionamiento de la red desplegada. Puesto que la red está destinada a trabajos de investigación y desarrollo con relación al IoT se propone que la aplicación consista en una red de sensores que permita monitorizar la temperatura en distintos puntos de la ESI.\newline
Se requiere que la instalación sea lo más sencilla posible, evitando cableados innecesarios como el de tomas de corriente externas, y que su mantenimiento sea el menor posible, evitando el uso de baterías o similares.\newline
Se requiere que la instalación sea lo más sencilla posible, evitando cableados innecesarios como el de tomas de corriente externas, y que su mantenimiento sea el menor posible, evitando el uso de baterías o similares.\newline
Los dispositivos deberán ser capaces de emitir los datos recopilados de forma que puedan ser monitorizados fácilmente, prefriblemente a una base de datos centralizada desde la que luego éstos puedan ser leídos y utilizados como se necesite.
}

\section[IDENTIFICACIÓN DE ALTERNATIVAS]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN DE ALTERNATIVAS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{A continuación se enumera una serie de dispositivos que han sido estudiados como posibles soluciones a la situación descrita anteriormente. Se han tenido en cuenta soluciones de todo tipo: desde dispositivos orientados para uso en datacenters hasta dispositivos de domótica para hogar, pasando por soluciones a medida.
}
\subsection[SOLUCIONES PARA DATACENTER Y SALAS DE SERVIDORES]{\rmfamily\bfseries SOLUCIONES PARA DATACENTER Y SALAS DE SERVIDORES}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Este tipo de dispositivos se caracterizan por su precisión, además de incorporar varios servicios como avisos por correo y normalmente, la posibilidad de exportar los datos en algún formato estandarizado, como XML.\newline\newline
Por una parte se ha tomado en cuenta el modelo HWg-STE PoE del fabricante HW-Group.\newline
Este sensor de temperatura tiene un precio de unos 270€, es capaz de medir temperatura y humedad y de mostrar los datos capturados en un servidor web que lleva integrado. Además de esto, es compatible con SNMP y es capaz de exportar los datos en formato XML, así como de realizar avisos mediante correo electrónico si se traspasa determinado umbral de temperatura definido previamente.\newline
Para su alimentación puede hacerse uso de una toma de corriente externa, o bien de la conexión PoE, que permitirá que tanto la alimentación como la conexión a la red se realice mediante un sólo cable.\newline
Cada sensor admite conectar dos sondas de temperatura o humedad aunque el pack sólo incluye una sonda de temperatura de 3m, por lo que la segunda habría que adquirirla aparte a un precio de unos 44€ la de 3m y 85€ la de 10m.\newline
Dispone de un software de monitorización llamado Hwg-PDMS que es gratuito hasta para 3 sensores y un SDK para permitir el desarrollo de una aplicación a medida.\newline\newline
Otra alternativa dentro de esta categoría es Tempalert USB Edition, del fabricante Tempalert.\newline
Esta solución en formato USB requiere de una conexión a un ordenador, por lo que sólo recopilará información cuando éste se encuentre encendido. Con un precio de unos 130€, este aparato permite medir la temperatura y almacenarla en el equipo en el que está instalado en formato de texto plano o XML. Soporta SMTP y SNMP, y ofrece alertas via email, mensajes de texto o llamadas.\newline
El software que se encarga de llevar a cabo este trabajo es un servicio en Windows, que dependiendo del plan contratado, ofrecerá unas características u otras. No hay información acerca de cómo funciona sobre sistemas GNU/Linux.
}

\subsection[SOLUCIONES PARA HOGAR]{\rmfamily\bfseries SOLUCIONES PARA HOGAR}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Suelen ser más asequibles que las anteriores, pero normalmente hacen uso de una aplicación para móvil y un gateway. No suelen utilizar código abierto o hacer uso de comunicaciones que permitan la exportación de los datos, como pudiese ser una conexión a una base de datos externa, usar un servidor web integrado, etc. Además, suelen hacer uso de tomas de alimentación externas y comunicaciones inalámbricas.\newline\newline
El fabricante Presence Pro ofrece sensores con un coste aproximado de unos 35€. Éstos sensores de temperatura están pensados para que sean fácilmente instalables, sin necesidad de herramientas ni cableado. Disponen de una batería de 5 años de duración, y permiten monitorizar la temperatura a través de una aplicación móvil, así como establecer reglas para recibir avisos cuando ocurran determinados eventos.\newline
Para poder hacer uso de estos sensores es necesario disponer de un gateway que sólo está disponible en distintos packs que se ofrecen en la web. El pack más económico incluye el gateway junto con 2 sensores magnéticos para puertas y un sensor de movimiento por un precio aproximado de 200€.\newline
Cada gateway soporta hasta 25 sensores que se conectan al mismo mediante Zigbee Green Power, por lo que para poder cubrir el edificio serían necesarios varios gateways.\newline\newline
Por otra parte se considera también el sistema de domótica de la marca china Xiaomi, que ofrece también una solución con un coste relativamente bajo. Los sensores de temperatura tienen un precio de aproximadamente 9€ y el gateway al que se deben asociar para su uso cuesta aproximadamente 25€.\newline
Del mismo modo que los sensores de Presence Pro, éstos están pensados para ser instalados fácilmente sin necesidad de cables ni herramientas. Disponen de una batería con 2 años de autonomía y permiten monitorizar tanto la temperatura como la humedad a través de la aplicación de móvil.\newline
Al igual que antes, sería necesario adquirir varios gateways para poder cubrir todo el edificio, puesto que en este caso, un gateway sólo permite conectar 10 dispositivos.
}

\subsection[SOLUCIONES A MEDIDA]{\rmfamily\bfseries SOLUCIONES A MEDIDA}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Viendo que las alternativas contempladas anteriormente se disparan en precio o no cumplen al 100\% con los requisitos y considerando que éstos no son muy exigentes, se opta por estudiar soluciones a medida, buscando abaratar costes y ajustarse más a los requisitos iniciales.\newline
La conocida plataforma de prototipado Arduino ofrece una versión con conectividad Ethernet que a su vez admite alimentación mediante PoE. Siendo fácilmente programable, es sencillo agregarle un sensor de temperatura AM2301, con un precio entorno a los 3€ y conseguir comunicación mediante la red con una base de datos externa, por ejemplo.\newline
Este modelo se encuentra retirado del mercado, aunque se ha conseguido encontrar un modelo compatible de otro fabricante.\newline\newline
El fabricante Itead ofrece un modelo llamado Iboard, que es una plataforma basada en Arduino que incluye un puerto Ethernet PoE, un socket Xbee y un socket para nRF24L01+. Itead cuenta con una serie de “bricks” que permiten conectar sensores  fácilmente. Actualmente disponen de “bricks” con sensores de temperatura DHT11 que rondan los 3€. Esto, sumado al precio de la placa, que ronda los 26€ lo convertiría en una de las opciones más económicas, de no ser porque el puerto Ethernet PoE que incorpora es pasivo. Esto implica que no puede ser conectado a una toma PoE que siga el IEEE 802.3af, sino que debe ser alimentado a través de un inyector, lo que aumentará el coste de la instalación.\newline\newline
Otra alternativa que ofrece Itead es el dispositivo Sonoff-TH10. Este aparato está basado en la plataforma ESP8266, que funciona mediante Wi-Fi y está ampliamente extendida y es sencilla de programar. Incorpora un adaptador de corriente, de modo que puede conectarse directamente a corriente alterna, y un socket para conectar un sensor de temperatura AM2301 o DS18B20. Aunque la plataforma viene preprogramada, puede reprogramarse según nuestras necesidades, de modo que podría hacerse una aplicación ad-hoc.\newline
Sonoff TH10 está disponible por aproximadamente 7€, y el sensor AM2301, vendido por separado, entorno a los 4€.
}

\section[REVISIÓN DE REQUISITOS]{\rmfamily\bfseries REVISIÓN DE REQUISITOS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Aunque en el documento de especificación de requisitos se recogen requisitos referentes a funcionalidades de la aplicación, no se especifica ninguno para el hardware de misma. Esto permite una mayor flexibilidad para escoger el hardware, ya que el único requisito será que permita a la aplicación cumplir con los especificados en el documento.\newline
De este modo, se establecerán unas preferencias basadas en el criterio propio del desarrollador de la aplicación, no sólo teniendo en cuenta las ventajas respecto a la programación de la misma, sino también respecto a instalación, precio y mantenimiento.
}

\section[ESTABLECIMIENTO DE CRITERIOS DE ELECCIÓN]{\rmfamily\bfseries ESTABLECIMIENTO DE CRITERIOS DE ELECCIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Debido a que no se especifican requisitos directos para el hardware de la aplicación se establecerán una serie de preferencias que ayudarán a la elección del mismo:
\begin{itemize}
	\item Un aspecto muy deseable es la posibilidad de programar el dispositivo. Este aspecto se ponderará con un 25\% de la nota, que tomará valores entre 5 y 10.
	\item Otro aspecto a tener en cuenta es la facilidad de instalación. Un dispositivo que necesite cableado o alimentación extra será menos deseable que uno que haga uso de una menor cantidad de cableado para su instalación. Este aspecto se ponderará con un 15\% de la nota, que tomará valores entre 5 y 10.
	\item La mantenibilidad de los dispositivos también es importante. Debido a que las baterías necesitan revisiones cada cierto tiempo, será más deseable un dispositivo que no haga uso de baterías, lo cual se ponderará con un 15\% de la nota. Dicha característica tomará valores entre 5 y 10.
	\item Se valorarán mejor dispositivos que no necesiten de hardware extra para funcionar. Ya sea un Gateway, un ordenador, etc. Se ponderará con un 15\% de la nota, que tomará valores entre 5 y 10.
	\item Puesto que la aplicación se generará para probar el funcionamiento de una red inalámbrica, es deseable que el dispositivo disponga de conectividad Wi-Fi. Esta capacidad será valorada con un 20\% de la nota, que irá de 0 a 10.
	\item Finalmente, se desea que el precio del hardware sea lo más económico posible. Dicho aspecto será ponderado con un 10\% de la nota, que estará entre el 0 y el 10.
\end{itemize}
La siguiente tabla se utilizará para realizar la comparativa.\newpage
\begin{table}[htpb]
\caption{Criterio utilizado}
\label{tab:criterioHWapp}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\centering\begin{supertabular}{|m{1.7in}|m{1in}|m{1in}|}
\hline
\centering{\bfseries Propiedad} &
\centering\arraybslash{\bfseries Ponderación} &
\centering\arraybslash{\bfseries Valores Nota} \\\hline
{Programable} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 25\%} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5-10} \\\hline
{Necesita cableado extra} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 15\%} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5-10} \\\hline
{Usa baterías} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 15\%} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5-10} \\\hline
{Necesita hardware extra} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 15\%} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5-10} \\\hline
{Conectividad Wi-Fi} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 20\%} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 0-10} \\\hline
{Precio} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10\%} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 0-10} \\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
\noindent Para otorgar las puntuaciones a los candidatos se ha optado por otorgar la nota más alta al valor de la propiedad más apropiada para el diseño e ir bajando desde ahí.
}

\section[RESUMEN DE CARACTERÍSTICAS]{\rmfamily\bfseries RESUMEN DE CARACTERÍSTICAS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
La siguiente tabla muestra un breve resumen de las características más destacables de cada una de las alternativas propuestas.\newline
\captionof{table}{Resumen de características}
\label{tab:caractHWapp}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{0.6in}|m{0.5in}|m{0.7in}|m{2.3in}|m{2.1in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm}\bfseries Coste Sensor} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm}\bfseries Coste Gateway} &
\centering\arraybslash{\bfseries Pros} &
\centering\arraybslash{\bfseries Contras} \\\hline
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} HWg-STE PoE} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 331,54€} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 
\begin{itemize}
\item Mide temperatura y humedad
\item Compatible con SNMP y XML
\item Servidor Web integrado
\item Admite conectar 2 sondas
\end{itemize}
} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 
\begin{itemize}
\item Usa software de pago a partir de 3 sensores
\end{itemize}
} \\\hline
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Tempalert USB} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 118.14€} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 
\begin{itemize}
\item Salida en XML
\item Alertas via email, texto, llamada
\end{itemize}
} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 
\begin{itemize}
\item Necesidad de PC
\item Anunciado como servicio en Windows. No hay información sobre sistemas GNU/ Linux
\end{itemize}
} \\\hline
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Presence Pro} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 32€} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 200€} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 
\begin{itemize}
\item Plug and Play
\end{itemize}
} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 
\begin{itemize}
\item Necesita Gateway (hasta 25 sens.)
\item Utiliza aplicación propia
\item Necesidad de baterías
\end{itemize}
} \\\hline
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Xiaomi MI Smart Home} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 9€} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 25€} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 
\begin{itemize}
\item Plug and Play
\item Mide temperatura y humedad
\end{itemize}
} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 
\begin{itemize}
\item Necesita Gateway (hasta 10 sens.)
\item Utiliza aplicación propia
\item Necesidad de baterías
\end{itemize}
} \\\hline
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} IBoard} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 29€} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 
\begin{itemize}
\item Mide temperatura y humedad
\item Soporta PoE
\item Opción de ampliación Wireless
\end{itemize}
} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 
\begin{itemize}
\item DHT11 son un poco menos precisos que AM2301
\item PoE pasivo
\end{itemize}
} \\\hline
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Sonoff TH10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 11€} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} -} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 
\begin{itemize}
\item Mide temperatura y humedad
\item Puede conectarse directamente a corriente alterna
\item AM2301 son más precisos que DHT11
\item Conectividad Wi-Fi
\end{itemize}
} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 
\begin{itemize}
\item Utiliza aplicación propia, aunque puede reprogramarse para crear una aplicación propia
\end{itemize}
} \\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
}

\section[COMPARACIÓN DE ALTERNATIVAS]{\rmfamily\bfseries COMPARACIÓN DE ALTERNATIVAS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para facilitar la comprensión de la valoración, se muestra en la siguiente tabla los valores de las distintas propiedades para cada candidato:
\captionof{table}{Valores de las propiedades}
\label{tab:criterioHWapp}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\centering\begin{supertabular}{|m{0.9in}|m{0.9in}|m{0.7in}|m{0.7in}|m{0.7in}|m{0.7in}|m{0.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Propiedad} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} HWg-STE PoE} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Tempalert USB} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Pressence Pro} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Xiaomi Mi Smart Home} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} IBoard} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Sonoff TH10} \\\hline
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Programable} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} \\\hline
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Cableado extra} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} \\\hline
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Baterías} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} \\\hline
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} HW.Extra} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} \\\hline
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Wi-Fi} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} No} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si(GW)} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Opcional} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} Si} \\\hline
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Precio} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 331,54€} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 118,14€} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 32€ + 200€(GW)} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 9€ + 25€(GW)} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 29€} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 11€} \\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
De entre estas características, cabe matizar que, aunque algunos dispositivos guardan su salida en formatos bastante estandarizados como XML, o son compatibles con protocolos como SNMP o SMTP, sólo se han considerado como programables aquellos que, o bien disponen de un SDK para desarrollar una aplicación compatible con el dispositivo, o bien se puede programar el dispositivo de forma directa.
\begin{table}[htpb]
\caption{Puntuaciones de los candidatos}
\label{tab:puntuacionesHWapp}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\centering\begin{supertabular}{|m{0.9in}|m{0.9in}|m{0.7in}|m{0.7in}|m{0.7in}|m{0.7in}|m{0.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Propiedad} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} HWg-STE PoE} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Tempalert USB} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Pressence Pro} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Xiaomi Mi Smart Home} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} IBoard} &
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Sonoff TH10} \\\hline
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Programable} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 9} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} \\\hline
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Cableado extra} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} \\\hline
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Baterías} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 6} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} \\\hline
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} HW.Extra} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} \\\hline
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Wi-Fi} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 0} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 0} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 9} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} \\\hline
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Precio} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 3} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 5} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 6} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 9} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 7} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} \\\hline
\centering\arraybslash{\bfseries\vspace{2mm} Ponderado} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 7,05} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 4,9} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 6,85} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 7,15} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 8,75} &
\centering\arraybslash{\vspace{2mm} 10} \\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}

\section[CONCLUSIÓN]{\rmfamily\bfseries CONCLUSIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Tras esta comparativa se puede concluir que la mejor alternativa para desarrollar la aplicación es la ofrecida por Itead mediante el Sonoff TH10. No sólo es de lejos el dispositivo más barato, sino además el más sencillo de instalar y mantener, permite su programación y posee conectividad Wi-Fi, por lo que será el elegido para este proyecto.
}

\end{document}
